眾新聞：三名緬甸青年捍衛民主之路

醫生：「我們罷工拯救國家」

政變第一日，在緬甸第二大城市曼德勒，29歲醫生Htet Paing已經有所行動。他與同僚朋友組織罷工，翌日在facebook上成立「公民不合作運動」專頁。罷工首先由曼德勒的公營醫院開始，其後大學教師及公共服務行業陸續加入，迅速蔓延至全國。不到一星期，全國已有106間公營醫院及26間學校參與不合作運動，亦有消防員加入罷工行列。

「我們不承認這個軍政府，我們拒絕為這個軍政府政權服務。疫情之下我們拯救生命，現在我們拯救國家。」疫情未完，Htet Paing坦言在醫療服務與罷工之間取得平衡並非易事，公營醫院醫護罷工消息一出，有私家醫生隨即提供義診，彌補公營醫院的服務需要。Htet Paing認為業界能在短時間內互相協調補位，公民社會發揮巨大作用。疫情以來，醫護早已為抗疫組織起來，沒想到這股力量能夠應用於公民不合作運動中⋯⋯

Htet Paing從小目睹國家資源被軍方壟斷，人民活在貧困中，向上流動機會甚微，於是他發奮讀書成為醫生希望改變家境。大學時他加入學生會，活躍於公民社會，也從國家血淚交雜的歷史中認識了公民不合作運動概念。近年來公民社會漸趨成熟，種子已經萌芽，雖然政變無法扭轉，但Htet Paing不認為一切會打回原形。

感染新型肺炎或能痊癒，但國家一旦步上獨裁之路便難以回頭。自緬甸上世紀政變後，已有好幾代人活在獨裁之下了，我們要為下一代奮鬥。

「大家都是無名領袖」
在訪問中，Htet Paing醫生多番強調自己不是領袖，只是眾多組織者之一。從線上到線下，群龍無首代表人人皆可發揮，示威方式百花齊放。Htet Paing坦言從香港的反修例示威中獲得啟發。

我們在香港的抗爭中學到很多，就像香港的抗爭，大家都以不同方式參與，大家可以是無名的領袖。
踏入政變第八日，民眾繼續上街示威，曼德勒警方出動水炮車驅散，網上隨即流傳應對水炮車的方法，引用香港眾志的圖解說如何自衛。Htet Paing也分享一張文宣，以香港示威者常見的全黑裝束和裝備，教示威者自我保護的方法，還附上緬甸文的解說，呼籲遮蓋面部以防人面識別技術。

對於前景，Htet Paing和Thu Ra不約而同感到樂觀。Htet Paing難以估計這一股示威浪潮會速戰速決還是長期抗爭，但他認為若人民團結人心不死，並保持著行動靈活性，迫使軍政府下放權力指日可待：「罷工只是眾多方法其中之一，我們會繼續抗爭直至人民重新掌權。最壞的情況可能是緬甸重回軍政獨裁時期，就算如此，我們任何時候都準備好對抗獨裁，或者有一天罷工行不通，我們會考慮改變策略。」

「我們有彼此」
不過身在香港的緬甸留學生Aunt Kaung Myat沒有這麼樂觀。「香港2019年發生過的事，現在在我家鄉上演，令人感到很壓抑。」比起香港警察，Aunt Kaung Myat認為軍政府的暴行有過之而無不及。他擔心軍方會暴力鎮壓示威，擔心在緬甸的家人朋友安危。Aunt Kaung Myat的擔憂並非空穴來風，緬甸1988年和2007年的革命都以軍方暴力鎮壓告終，死傷無數。他的擔心也在2月9日成真，當日示威中，內比都有女示威者中彈重傷。

儘管難掩內心恐懼，Aunt Kaung Myat也認為要放手一搏。遠在香港的他嘗試尋找自己的角色，除了廢寢忘食地攝取資訊，在社交平台分享資訊支援朋友，也不忘爭取國際支持。他聯繫香港公民社會，與民陣和羅冠聰等發表聲明聲援示威。

國家最終會重回漫長的獨裁時期，還是獲得自由，取決於這個關鍵時刻。就算示威最後失敗，Aunt Kaung Myat也認為要用盡一切方法令軍方付上代價，包括杯葛軍方企業減少他們的收入。父輩追求民主的未竟之業，現在由他們接棒。

我對於我們這一代充滿希望，我們願意抗爭，我們有新的媒介溝通，最重要的是我們有彼此

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

加油

支持

記得篤入去眾新聞個網, 再篤多幾篇新聞

唔知緬甸有無黎生